香港人對港珠澳大橋的冷感

香港人對港珠澳大橋的冷感
（新民主同盟區議員 譚凱邦） - 譚凱邦

港珠澳大橋即將通車，一般市民並不如高官及運輸公司展露期待，可謂毫無感覺，或只是痛恨香港又將1,000億放落鹹水海，而香港人並無得到合乎比例的得益。

香港人對跨境基建的冷感甚至負面的情緒，是源自這些基建從來沒有在香港認真諮詢過。無論是港珠澳大橋、高鐵及蓮塘/香園圍口岸，全都是兩地政府自行拍板，然後要香港人硬食。

香港很多本地工程，例如新界東北發展區、中九龍幹線，好醜也諮詢過，但各跨境基建，香港人除了在立法會撥款表達意見，基本上無從過問，是否應該進行，或建造費如何為之合理。

港珠澳大橋的香港段、人工島及主橋分擔費，經歷不斷超支，共耗1,200億。然而，香港人有份付鈔，得益甚少。這項目包裝成「一小時生活圈」、「方便港人往內地」，以合理化工程上馬，但事實上，得益主要為大陸人。

以高鐵通車後的經驗可預視，通車後的人流是七三比。大量大陸客，特別是珠海一帶居民，將來港購物，東涌居民將首當其衝，相信將如圓方商場上蓋居民，叫苦連天。香港付上千億來被人侵佔生活空間，實在相當諷刺。

運房局局長陳帆近日在推介港珠澳大橋的發言亦相當坦白，指日後往來機場及珠海的時間將大幅減少，顯然受惠的是大陸人，香港的機場容量，將被珠海居民分享。正如筆者數年前反對第三條跑道的理據，指若不需要應付大陸客，兩條跑道是足夠有餘。

如今庫房已被掠奪千億，但不見得香港有相稱的話語權。無論澳門及香港，都以「左上右落」的行車方式，但現時整條橋，包括香港接線，都是跟大陸的「右上左落」。

就連大橋啟用的日期，香港也只是被通知，疑是遷就國家領導人的日程，而提早進行揭幕儀式，很多旅遊巴公司稱大失預算。

無論是大灣區概念、一小時生活圈以及港珠澳大橋等大型基建，其核心概念都是中港融合，將大陸一套用在香港身上，以及使兩地的居民流動增加（當然主要是南下）。

這種融合是單向，將不文明輸向香港，使香港倒退。若是可以雙向，將香港好的一面北輸，那麼大灣區便首先應可自由上網，但大家都知不會發生。

林鄭說網民欺凌她，實在是貽笑大方；相比起跨境基建掠奪港人財富、大陸自由行侵佔生活空間，肯定是小巫見大巫。難道市民仍能對着你笑？

譚凱邦
新民主同盟區議員

上一則
上一則
江山易改 匪性難移 (林海)

下一則
下一則
沙地記者慘死真相將被埋沒 (盧峯)

你有冇見過劫匪搶你錢會先諮詢你意見？